
\chapter{Modelagem FrameWeb}
\label{sec-frameweb}
\vspace{-1cm}

Além das arquiteturas de software pontuadas na seção anterior, o \emph{GanttBox} é um sistema Web cuja arquitetura utiliza \textit{frameworks} comuns no desenvolvimento para esta plataforma. Desta forma, o sistema pode ser modelado utilizando a abordagem FrameWeb~\cite{souza:masterthesis07}.

A Tabela~\ref{tabela-frameworks} indica os \textit{frameworks} presentes na arquitetura do sistema que se encaixam em cada uma das categorias de \textit{frameworks} que FrameWeb dá suporte.

\begin{footnotesize}
	\begin{longtable}{|c|c|}
		\caption{\textit{Frameworks} da arquitetura do sistema separados por categoria.}
		\label{tabela-frameworks}\\\hline
		
		\rowcolor{lightgray}
		\textbf{Categoria de \textit{Framework}} & \textbf{\textit{Framework} Utilizado} \\\hline 
		\endfirsthead
		\hline
		\rowcolor{lightgray}
		\textbf{Categoria de \textit{Framework}} & \textbf{\textit{Framework} Utilizado} \\\hline 
		\endhead
		
		Decorador & Bootstrap e Syncfusion \\\hline

		Controlador Frontal & Node.js e Express \\\hline

		Mapeamento Objeto/Relacional & TypeORM \\\hline
		
		Segurança & JWT \\\hline
	\end{longtable}
\end{footnotesize}


\section{Camada de Negócio}
\label{sec-frameweb-negocio}

A camada central da arquitetura, a camada de negócio, faz referência as 2 camadas mais internas na arquitetura escolhida para o GanttBox (\textit{Clean Architecture}), com as Entidades representadas nas figuras~\ref{figura-modelo-entidades-user}, \ref{figura-modelo-entidades-sales} e~\ref{figura-modelo-entidades-project}, que são os Modelos de Entidades do FrameWeb para este projeto.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{figuras/fig-modelo-entidades-user.png}
	\caption{Modelo de Entidades do Subsistema UserManagement.}
	\label{figura-modelo-entidades-user}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-modelo-entidades-sales.png}
	\caption{Modelo de Entidades do Subsistema SalesManagement.}
	\label{figura-modelo-entidades-sales}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-modelo-entidades-project.png}
	\caption{Modelo de Entidades do Subsistema ProjectManagement.}
	\label{figura-modelo-entidades-project}
\end{figure}

Para que o trabalho pudesse ser concluído no prazo, foi reduzido o escopo da documentação para demonstrar os outros modelos UML propostos pelo FrameWeb, dessa forma, foram escolhidos subsistemas específicos, ou parte destes subsistemas, simplificando e reduzindo o número de diagramas.

As figuras~\ref{figura-modelo-aplicacao-user-organization} e~\ref{figura-modelo-aplicacao-user-user} representam os Modelos de Aplicação do Subsistema \textit{UserManagement}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.5\textwidth]{figuras/fig-modelo-aplicacao-organization.png}
	\caption{Modelo de Aplicação da Entidade Organization do Subsistema UserManagement.}
	\label{figura-modelo-aplicacao-user-organization}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-modelo-aplicacao-user.png}
	\caption{Modelo de Aplicação da Entidade User do Subsistema UserManagement.}
	\label{figura-modelo-aplicacao-user-user}
\end{figure}



\section{Camada de Acesso a Dados}
\label{sec-frameweb-dados}

A camada de acesso a dados contém o pacote de persistência, responsável pelo armazenamento das informações em bancos de dados ou outras mídias de longa duração.
No sistema de gestão de projetos utiliza-se DTOs (\textit{Data Transfer Objects}) que são simples classes criadas quando necessárias que não contém nenhuma regra de negócio, mas são de suma importância para futuras manutenções de código, além disso, contribuem para uma comunicação eficiente entre as camadas da arquitetura e aumentam a segurança dos dados de forma geral.

A Figura~\ref{figura-modelo-persistencia} ilustra o modelo de persistência no subsistema \textsf{SalesManagement}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-modelo-persistencia.png}
	\caption{Modelo de Persistência do Subsistema SalesManagement.}
	\label{figura-modelo-persistencia}
\end{figure}

\section{Camada de Apresentação}
\label{sec-frameweb-apresentacao}

A camada de apresentação contém o pacote visão, que propõe prover a interface gráfica com o usuário, assim como parte da camada mais externa da arquitetura descrita na Seção~\ref{sec-arquitetura-01}.

Para ilustrar o modelo de navegação dentro das adaptações dessa ferramenta, escolheu-se trabalhar aqui com a página de projetos do subsistema ProjectManagement. A Figura~\ref{figura-modelo-navegacao} representa este modelo que se espelha para todo CRUD (\textit{Create, Read, Update, Delete}) do sistema, salve devidas adaptações conforme a entidade.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-modelo-navegacao.png}
	\caption{Modelo de Navegação da Entidade Project do Subsistema ProjectManagement.}
	\label{figura-modelo-navegacao}
\end{figure}
